% Compiled with pdflatex
% If you use something else like xelatex, you will need to convert accentued
% characters to LaTeX characters.
\documentclass[a4,11pt]{article}
\usepackage{ae}
\usepackage[francais]{babel}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}   % Apple utf8 encoding
\usepackage[utf8]{inputenc}   % utf8 encoding
% -> USE xelatex
\usepackage{graphicx}         % graphic files
\usepackage{alltt}            % filtered verbatim
\usepackage[margin=4cm,top=20mm,bottom=20mm]{geometry} % page layout
\usepackage[colorlinks,urlcolor=blue,
            pdfauthor={Romain BOISSAT},
            pdftitle={ MI43 - Rapport de TP},
            pdfcreator={pdftex},
            pdfsubject={Rapport de projet MI43},
            pdfkeywords={utbm,mi43}]{hyperref} % URLs an hrefs
%\usepackage{fontspec}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{palatino}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{3pt}
\pagestyle{headings}

\newenvironment{big-pic}[2]
{\begin{list}{}{
\setlength{\listparindent}{\parindent}
\setlength{\itemindent}{\parindent}
\setlength{\leftmargin}{#1}
\setlength{\rightmargin}{#2}
}\item }
{\end{list}}
%
\begin{document}

\title{MI43: Rapport de TP}
\author{Romain BOISSAT, Guillaume CHOQUER, Harold SAUVAGE}
\maketitle
\begin{center}
  \small{Enseignant : Nicolas Lacaille}

  \vspace{100pt}

  \includegraphics[scale=0.5]{pics/logo}
\end{center}

\newpage
\hypersetup{linkcolor=black}
\tableofcontents
\newpage

\section{Rappel du TP}

L'objectif de ce TP est de mettre en place une transmission de données en
utilisant la liaison série de la carte \textbf{EB55}.

L'application permettant cette communication sera configurée en boucle locale
dans un premier temps, puis éventuellement en \emph{Remote Loopback}.

Pour travailler en boucle locale, on utilise alors les deux liaisons série de
la carte, celle dédiée au deboguage et l'autre utilisable par l'utilisateur.

Le projet utilisera \textbf{eCOS}, un système d'exploitation temps-réel open
source, qui nous permettra d'employer des primitive haut niveau très
intéressantes, notamment sur la gestion d'interruptions et les mécanismes de
synchronisation (sémaphores).

Pour les fonctions d'écriture et de lecture, on emploiera les fonctions C
\emph{write} et \emph{printf}.

\section{Configuration des interfaces}

Afin de configurer les interfaces nécessaires, nous avons regroupé toutes les
intructions nécessaires au sein d'une même fonction \emph{init\_usart()}.
En effet nous utilisons l'\textbf{USART} pour gérer le transfert et la réception
des données.

VlSoici le code associé :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.56692913385826771]{pics/code_01}
\end{center}

\clearpage

\section{La fonction d'écriture}

La fonction d'écriture permet d'envoyer \emph{len} octets dans le tampon
\emph{data} sur la liaison utilisateur.

Afin de pouvoir écrire, l'USART doit connaitre l'adresse des données via le
\emph{Trans;it Pointer Register} et la longueur des informations à envoyer.

Voici le code associé :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.56692913385826771]{pics/code_02}
\end{center}

\section{La fonction de lecture}

La fonction de lecture utilise quant à elle une implémentation de liste
circulaire (\emph{Buffer ring}) dont voici le code :

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.56692913385826771]{pics/code_03}
\end{center}

Cette structure de donnée est initialisée en même temps qu'une autre structure
de données qui elle contient l'état des données et qui sera passée en paramètre
à la primitive eCOS \emph{cyg\_interrupt\_create}.

Voici le code de définition de l'état et son initialisation :

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.56692913385826771]{pics/code_04}
\end{center}

\section{Interruptions}

La gestion des interruptions s'effectue par l'utilisation des ISR
(\emph{Interrupt Service Routine}), appellée lorsqu'une IRQ survient,
et DSR (\emph{Deffered Service Routine}), appellée par une ISR se terminant.

Voici leurs codes respectifs :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.56692913385826771]{pics/code_05}
\end{center}

\section{Le Multitâche}

Concernant la partie multitâche, celle-ci s'articule sous trois fonctions,
\emph{core(cyg\_addrword\_t arg)} qui sera executé par chaque thread,
\emph{cyg\_user\_start} et \emph{cug\_thread\_create}.

\emph{cyg\_user\_start} est le point d'entrée dans le programme principal.

voici leur code respectif :

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.56692913385826771]{pics/code_06}
\end{center}

\section{Tests}
Lors de nos sessions de tests, nous avons distingué deux cas : avec et sans
multitâche. Sans multitâche, il y a bien communication, mais le message original
est détérioré, comme \emph{hashé}. Avec le multitâche, la communication ne
semble pas se faire, certainement à cause d'un problème d'interblocage.

\clearpage

\section{Conclusion}

C'est un projet TP très intéressant, car il aborde de nombreuses problématiques
inhérentes au développement logiciel embarqué telles que les problèmes de
synchronisation, de mixage de code bas et haut niveau, la gestion des
interruptions...

Nous regrettons cependant d'avoir eu si peu de temps, car face à la difficulté
du projet, nous avons passé beaucoup (trop) de temps à tatonner.

Néanmoins cette UV nous a beaucoup apporté quant aux enjeux du développement
embarqué.

\end{document}
